Википедия Избранные статьи Википедия
Википедия Избранные статьи
Материал из Википедии свободной энциклопедии
Перейти к навигации
Перейти к поиску
Начинающим
Сообщество
Порталы
Избранное
Проекты
Запросы
Оценивание
Добротные статьи
Хорошие статьи
Избранные статьи
Избранные списки и порталы
Статьи года
ВП ИЗБВП ИЗБ
Пиктограмма избранных статейИзбранные статьи статьи которые отвечают определённым критериям качества Перед тем как появиться на этой странице такие статьи проходят процедуру избрания см Википедия Кандидаты в избранные статьи где их обсуждают на предмет точности нейтральности полноты и стиля изложения
Существуют также Хорошие статьи которые ещё не удовлетворяют всем критериям избранных но приближаются к ним по качеству
Все избранные статьи отмечены маленькой золотой звёздочкой в верхнем правом углу своей страницы а также шаблоном внизу статьи и на странице обсуждения
Сейчас в русской Википедии избранных статей См также список избранных статей с датами избрания и список основных авторов избранных статей критерий включения в таблицу наибольшая доля вклада или не менее от вклада первого основного автора или доля вклада
Недавно избранные статьи
Кылы ч Арсла н осман тур ум сельджукский султан Рума в годах старший сын султана Месуда
При жизни отца Кылыч Арслан участвовал вместе с ним в военных кампаниях против Данышмендидов и крестоносцев Когда Месуд и Кылыч Арслан захватили Эльбистан отец отдал регион сыну в управление Заболев Месуд собрал троих своих сыновей в присутствии эмиров и объявил султаном соправителем Кылыч Арслана После смерти отца Кылыч Арслан стал султаном В течение всего своего правления он боролся за объединение под своей властью территорий Анатолии с Данышмендидами Артукидами и Византией Его самым опасным мусульманским противником был атабек Алеппо Нуреддин Махмуд
В отношении Византии политика Кылыч Арслана менялась На первом этапе он стремился не воевать с императором бросив все силы на покорение анатолийских эмиров Он даже ездил в Константинополь и заключил с Мануилом Комнином союзный договор Однако туркменские набеги на византийские территории Анатолии вынудили Мануила организовать кампанию против Кылыч Арслана которая закончилась победой Кылыч Арслана над Мануилом в битве у Мириокефала
В последние годы жизни Кылыч Арслан разделил султанат между сыновьями оставив себе Конью и верховную власть однако его старший сын Кутбеддин Мелик шах напал на отца в Конье и заставил объявить себя наследником Кылыч Арслан сбежал из Коньи к младшему сыну Гияседдину Кей Хосрову Вместе они направились к столице и прогнали оттуда Мелик шаха Мелик шах бежал в Аксарай который вскоре был осаждён султаном и Кей Хосровом Во время осады Кылыч Арслан заболел и августа года умер Ему наследовал Кей Хосров которого сверг Рукнеддин Сулейман шах
Далее
Пьер Белон
Пьер Белон или же Беллоний фр лат Серан Фультурт Ле Ман Булонский лес Париж французский натуралист и ботаник профессор Парижского университета основатель сравнительной анатомии Особенно известен своими работами по ихтиологии и орнитологии
Белон обучался ботанике у Валерия Кордуса и много путешествовал с ним по Европе Благодаря своему покровителю кардиналу Франсуа де Турнону Белон в году посетил Швейцарию а в м Германию В году Белон присоединился к французскому посольству в Константинополе что позволило ему несколько лет путешествовать по Ближнему Востоку В году Белон вернулся в Париж и вместе со своим покровителем попавшим в опалу отправился на конклав в Рим Первое сочинение учёного увидело свет в году и было посвящено дельфинам и другим обитателям водоёмов В году вышел основной труд Белона по ихтиологии Водные животные и иллюстрированные заметки по этнографии ботанике и зоологии Востока В году был издан трактат по орнитологии Естественная история птиц Основные работы Белона были написаны на французском языке что дало повод критикам обвинить его в плагиате но принесло ему широкую популярность среди читателей Белон получив признание при жизни продолжал путешествовать по Европе Король Франции выписал ему пенсию которую из за пустой казны Белон ни разу не получил Учёный жил в бедности потеряв своих покровителей во время религиозных войн и был убит в Булонском лесу
Далее
Натан Нота Залманович Стругацкий мая Дубовичи Глуховский уезд Черниговская губерния февраля Вологда советский искусствовед библиограф иконограф Отец писателей Аркадия и Бориса Стругацких
Родился в обеспеченной еврейской семье не окончил юридического образования участвовал в революционном движении Член большевистской партии с марта года служил в информационных и организационных структурах советов рабочих и крестьянских депутатов во время Гражданской войны политкомиссар в РККА В х годах в основном был связан с учреждениями просвещения печати и искусства окончил аспирантуру Комакадемии семья после года постоянно проживала в Ленинграде В годах работал в Ленинградской публичной библиотеке имени М Е Салтыкова Щедрина в том числе главным библиотекарем и начальником отдела эстампов опубликовал ряд работ по советской графике плакатам иллюстрациям к литературной классике В октябре декабре года служил добровольцем в армии осаждённого Ленинграда комиссован по болезни В году должен был сопровождать эвакуируемые в Мелекесс фонды Публичной библиотеки выехал января эшелоном вместе с сыном Аркадием жена и младший сын оставались в осаждённом городе От голода и сердечного заболевания скончался февраля в Вологде в списках погибших был записан с грубой ошибкой в имени и фамилии Лишь в е годы были документально установлены обстоятельства кончины Н З Стругацкого и место его захоронения
Далее
Высокая теория воспитания аббревиатура ВТВ также Великая теория воспитания авторский термин Бориса Стругацкого обозначающий механизмы формирования человека светлого будущего описанного в произведениях советских писателей братьев Стругацких Концепция существует только в виде художественного образа и не конкретизирована самими авторами
Концепция доверенного профессионалам воспитания новых поколений строителей коммунизма появляется в переписке А Н Стругацкого времён его службы в армии в начале х годов Уже в ранних утопических произведениях особенно Полдень век а также в критических выступлениях х годов братья Стругацкие многократно обращались к проблемам будущей педагогики настаивая на существовании системы интернатов инкубаторов светлого будущего Проблема конфликта поколений прошлого и будущего как таковых наиболее явно показана в повести Гадкие лебеди Само словосочетание теория воспитания в художественных текстах Стругацких появляется в позднем романе Отягощённые злом тогда как собственно термин Высокая теория воспитания использовался Б Н Стругацким в предисловии года к сборнику Время учеников В проводившемся в годах офлайн интервью Борис Стругацкий неоднократно использовал понятие ВТВ
Далее
География
География
Индонезия
Государства и территории Дорсет Израиль Индонезия Канада Северный Калимантан
Населённые пункты Актобе Барнаул Беэр Шева Богор Всехсвятское Выборг Йошкар Ола Колпино Корсаков Оттава Пеканбару Подольск Пушкин Санкт Петербург Сукабуми Хойан Хьюстон
Улицы площади и районы Ист Виллидж Камергерский переулок Кузнецкий Мост Малая Дмитровка Неве Цедек Площадь Островского Санкт Петербург Площадь Павших Борцов Поварская улица Проспект Карла Маркса Петрозаводск Рождественская улица Нижний Новгород Садовая улица Санкт Петербург Улица Добролюбова Екатеринбург
Острова Бавеан Буру Мадура Марайа Рун
Водоёмы реки и водопады Великие озёра Деруэнт Карибское море Ладожское озеро Ниагарский водопад Северный Ледовитый океан
Горы Веллингтон Маттерхорн Немрут Тамбора
Объекты Александровский сад Санкт Петербург Английский сад Мюнхен Грейт Смоки Маунтинс национальный парк Мемориально парковый комплекс героев Первой мировой войны Минахаса Сонково станция
Термины Гигантская рябь течения Ледоём
Этнография Народы Филиппин Лезгины в Азербайджане
История
История
Римско персидские войны
Древний мир Александрийский погром год Битва при Марафоне Битва при Платеях Брак в Древнем Риме Бубастис Восстание Спартака Галльская война Гробница Тутанхамона Заговор Катилины Законы Хаммурапи Инсула Моизм Неаполь Скифский Остракизм Папирус Персидский поход Александра Севера Религия Урарту Римско персидские войны Серторианская война Сражение при Эгоспотамах Фестский диск Эребуни
Средние века Артукогуллары Булгарский улус Восстание тюшенов Гамельнский крысолов Искусство Тямпы Кипрская война Общество Тямпы Осада Орлеана Осада Парижа Осада Салоник Первый оригенистский спор Политическое устройство Тямпы Преступность и правосудие в средневековом Львове Путешествия Чжэн Хэ Романский меч Средневековая историография Чёрная смерть Осада Антиохии
Англия Битва при Гастингсе Восстание Уота Тайлера Мятеж сыновей Генриха Нормандское завоевание Англии Повешение потрошение и четвертование
Византия Административная реформа Юстиниана Армяне в Византии Битва при Мириокефале Варяжская стража Византийская Палестина Византийская фортификация Византийский город Византийский император Византийский флот Войны Юстиниана Дети в Византии Дружба в Византии Евнухи в Византии Евреи в Византии Женщины в Византии Ирано византийская война Оккультизм в Византии Падение Константинополя Партии ипподрома Ранневизантийская историография Смерть в Византии Тёмные века
Рукописи Великолепный часослов герцога Беррийского Келлская книга Кодексы майя Папирология Послание монаха Роджера Бэкона Чешская хроника
Новое время Алхимические исследования Исаака Ньютона Битва народов Битва при Абукире Боевая организация партии социалистов революционеров Бой Тупого Ножа Бой у Чемульпо Великая осада Мальты Восстание Понтиака Восстание Уайатта Вторая англо афганская война Выборы губернатора Кентукки Дело Бейлиса Дело Сухово Кобылина Инцидент в Оцу Конотопская битва Восстание Пугачёва Кризис престолонаследия в Англии Критская война Крылатые гусары Мексиканская кампания Скотта Мятеж Глинских Ошаканская битва Первая Балканская война Петиция рабочих и жителей Санкт Петербурга января года Поход на Кедири Президентство Джона Адамса Пулмен рабочий посёлок Реализация Манифеста о трёхдневной барщине Североамериканский театр Семилетней войны Следствие и суд над Пугачёвым и его сообщниками Соглашение между Россией и Турцией по армянским реформам Третьеиюньский переворот Тридцатилетняя война Тюльпаномания Уэст портские убийства Цензура в Российской империи Южноамериканская дредноутная гонка
Война за независимость США Кампания в Нью Йорке и Нью Джерси Осада Чарлстона Саратогская кампания Сражения при Лексингтоне и Конкорде
Гражданская война в США Атака Пикетта Битва в Глуши Битва при Спотсильвейни Битва при Чикамоге Кампания на полуострове Мэрилендская кампания Первое сражение при Булл Ран Первый день битвы при Геттисберге Северовирджинская кампания Сражение при Чанселорсвилле
Новейшее время Арбитражная комиссия Мирной конференции по Югославии Бюро шифров Война в Хорватии Восстание в Дагестане Геноцид армян Еврейские беженцы Землетрясение в Кентербери Ирано иракская война История спецслужб Израиля Кампания по приданию Низами статуса национального азербайджанского поэта Казанский феномен Конституция СФРЮ года Мексиканская революция Нападение на школу в Ивантеевке Отрицание геноцида армян Президентская кампания Бориса Ельцина Президентские выборы в Казахстане Президентские выборы в России Региональные выборы в Венесуэле Социальная революция в Руанде Стоунволлские бунты Стрельба в школе Теракт в Оклахома Сити Террористический акт в Беслане Убийство Зорана Джинджича Убийство Калинки Бамберски Цензура в СССР
Первая мировая война Балканский театр военных действий Первой мировой войны Битва за Баку Брестский мир Версальский договор Месопотамская кампания Потопление Лузитании Сражение у Доггер банки Фолклендский бой
Гражданская война в России Алапаевские мученики Бакинская операция Временное правительство Амурской области Муганские события Поезд Троцкого Поход дроздовцев Яссы Дон
Вторая мировая война Атака подводной лодки К на линкор Тирпиц Бельгийская операция Битва на Козаре Битва на Сутьеске Битва на Неретве Бои за Вировитицкий плацдарм Бой у островов Санта Крус Дивизия Великая Германия Дивизия Лейбштандарте СС Адольф Гитлер Евреи во Второй мировой войне Конвой Лужский оборонительный рубеж Молдавия во Второй мировой войне Нападение на Мерс эль Кебир Нюрнбергский процесс Оккупация Калинина Операция Тангстен Операция Ход конём Операция Чарнвуд Операция Шаровая молния Поход группы пролетарских бригад в Боснийскую Краину Румыния во Второй мировой войне Сражение у восточных Соломоновых островов Сремский фронт Холокост в Белоруссии Штурм Мервильской батареи
История стран территорий населённых пунктов и исторические государства Армянская историография веков Джокьякарта султанат Империя Мин История Византия История Гибралтара История египтологии История Иванова История Индонезии История Константинополя История Мексики История металлургии Урала История османского Стамбула История Эстонии История Юкона Китайская историография Молдавское княжество Средневековый Львов Средневековый Париж Чёрмозский завод Эребуни
История штатов США История Кентукки История Луизианы История Северной Каролины История Флориды
История путешествий Австралийская антарктическая экспедиция Американская экспедиция на Арктическая экспедиция Грили Арктическая экспедиция Пири Бельгийская антарктическая экспедиция Британская антарктическая экспедиция Норвежская антарктическая экспедиция Норвежская полярная экспедиция Норвежская арктическая экспедиция Первая русская антарктическая экспедиция Первая экспедиция Шеклтона Первое кругосветное плавание Первое русское кругосветное плавание Русская полярная экспедиция Терра Нова экспедиция Фрам Экспедиция Джексона Хармсворта Экспедиция на Жаннетте Экспедиция на Южном Кресте
Экономика и финансы
Банковское дело во Львове Великая трансформация Денежная система Российской империи годов Дукат Капитал хуацяо в экономике Индонезии Почему одни страны богатые а другие бедные Социальное предпринимательство Теория экономического роста Французский франк Эконометрика Экономика Индии
Культура и общество
Культура и общество
Культура Антикварианизм Бит поколение Готы субкультура История шахмат Кинематограф Германии Коптская книжная культура Пластиковые фламинго Тюльпаномания
Кухни народов мира Гонконгская кухня Индонезийская кухня Наси горенг Падангская кухня Ренданг Сате
Социальные науки и политика Великая хартия вольностей Германское гражданское уложение Ёдок Ингерманландцы Израильско иранские отношения Капитализм как религия Кодекс Наполеона Конец истории и последний человек Конституция Японской империи Наша революция Троцкий О государстве О понятии истории Отрицание Холокоста Пенитенциарная система Гонконга Права человека в КНДР Салическая правда Свод законов Российской империи Совет народных представителей Индонезия Социология Структурализм Три книги о жизни Флаг Австралии Шанхайская организация сотрудничества Эмоциональная логика капитализма
Нумизматика и бонистика Грош Гульден Медаль Почёта США Мирмекийский клад Монеты Октавиана Августа Монеты США Пфенниг Символы древнеримских денежных и весовых единиц Союзный талер
Прочее в Индии Античное образование Восточный разряд Герб Смоленска Джамбо Дом музей академиков А Е и Б А Арбузовых Конец света Легенда о смерти Пола Маккартни Майор Гром франшиза Русское странничество Средневековый университет Сыку цюаньшу Тартария Телефонный розыгрыш
Религия
Религия
Религиозные понятия и символы Благовещение Пресвятой Богородицы Божественная простота Господские праздники Жена облечённая в солнце Животворящий Крест Ковчег Завета Менора Первенство папы римского Предопределение в протестантизме Реальное присутствие Христа в евхаристии Скиния Страсти Христовы
История религии Адам Ананда Арианский спор Аэндорская волшебница Великое гонение Вульгата Ереси в христианстве Ламбетские статьи Масоретский текст Митраизм Монашество в Византии Монашество в византийском Египте Ной Оригенизм О христианском учении Православно католический диалог Септуагинта Спор о трёх главах Фотиева схизма Христианство у готов Хэмптон кортская конференция
Религии мира Индуизм Космология в иудаизме Манихейство Религия в Сингапуре Русская православная церковь заграницей Синтоизм Церковь Востока
Мифология Анат Эпос о Гильгамеше
Классическая Аполлон Асклепий Геракл Гермес Одиссей Орест Пенелопа Пирифой Ромул и Рем Тесей Ясон
Славянская Волколак Кикимора Леший Полудница
Искусство
Искусство
Бюст Нефертити
Архитектура Архитектура Византии Архитектура Парижа в эпоху абсолютизма Базилика Святого Димитрия Монастырь Святой Екатерины Неа Мони Собор Рождества Пресвятой Богородицы Глубокое Собор святого Магнуса Чирчубёвур Соцгород Храм Ники Аптерос Часовня усыпальница Святополк Мирских
Италия Катакомбы Рима Марторана Собор Монреале Собор Святого Марка
Россия Белобережская пустынь Бугульминский Александро Невский монастырь Бугульминский Казанско Богородицкий монастырь Бузулукский Спасо Преображенский монастырь Верхний Спасо Преображенский монастырь Дом архитектора А Д Крячкова Дом Мельникова Екатерининский собор Екатеринбург Знаменский собор Курск Иверский монастырь Самара Исаакиевский собор Ключегорский Казанско Богородицкий монастырь Крайний Север павильон Московские триумфальные ворота Площадь Революции станция метро Москва Русское деревянное зодчество Свято Никольский монастырь Саратовская область Сергиево Казанский собор Соловецкий камень Москва Спасо Прилуцкий монастырь Спасский Староярмарочный собор Театральная станция метро Москва Храм Святого Духа Талашкино Храм Христа Спасителя Самара Царицыно дворцово парковый ансамбль
Изобразительное искусство
Скульптура Бюст Нефертити Девушка с кувшином Золотой мальчик Мирмекийский саркофаг Надгробие В Э Борисову Мусатову Нил Столобенский Смерть вождя
Живопись Берёзовая роща Куинджи Взятие снежного городка Всадница Всё в прошлом Галантная беседа Гимнасты СССР Город Всеобщего Благоденствия Грачи прилетели Две девочки одевающие котёнка при свете свечи Детвора Ткачёвы Дочь Советской Киргизии Земство обедает Зимний взят Испытание силы Яна Усмаря Лунная ночь на Днепре Медный змий Бруни Мика Морозов Московский дворик Никита Пустосвят Спор о вере Портрет Д А Фурманова Портрет Клариссы Строцци Портрет М Н Ермоловой Портрет Уинстона Черчилля Портрет четы Арнольфини Последний день Помпеи Праздничное шествие с песней Коляда Приход колдуна на крестьянскую свадьбу Раздолье Дейнека Сватовство майора Сцена из домашней жизни русских царей Утро Яблонская Утро стрелецкой казни Хлеб Яблонская Ходоки у В И Ленина Христос в пустыне Крамской Христос и грешница Поленов Читатели газет в Неаполе Читающая Магдалина Чудесный улов Виц Эстафета Явление Христа Марии Магдалине после воскресения Явление Христа народу
Ге Пётр допрашивает царевича Алексея Петровича в Петергофе Распятие Тайная вечеря
Левитан Владимирка Золотая осень Март Над вечным покоем Озеро Тихая обитель У омута
Лосенко Владимир и Рогнеда Прощание Гектора с Андромахой
Пластов Весна Первый снег Сенокос
Репин Бурлаки на Волге Крестный ход в Курской губернии Не ждали Николай Мирликийский избавляет от смерти трёх невинно осуждённых
Савицкий Встреча иконы На войну Ремонтные работы на железной дороге
Семирадский Грешница Доверие Александра Македонского к врачу Филиппу Светочи христианства Факелы Нерона Фрина на празднике Посейдона в Элевзине
Сикерт Крошка Дот Хетерингтон в Старом Бедфорде Спальня Джека потрошителя Убийство в Кэмден Тауне
Фешин Бойня Капустница Обливание Портрет Вари Адоратской Черемисская свадьба
Ярошенко В тёплых краях Курсистка Студент
Прочее Волоколамская икона Божией Матери Иллюстрации к сказкам Льюиса Кэрролла об Алисе Лабиринт духовный Никола Отвратный Параскева Пятница икона из Ильешей Салем рисунок Святославов крест Спрятанная мать Уинстон Черчилль и живопись Фрэнсис Хетлинг
Литература Алтарь Победы Антиутопия Аргенида Бен Гур история Христа Берлинское детство на рубеже веков В дороге Византийская эпистолография Гипнэротомахия Полифила Двенадцать стульев Древнеармянская переводная литература Древняя российская вивлиофика Жизнь замечательных людей Загадочное происшествие в Стайлзе Зелёная книга путеводитель Земля Елизаров Земля Санникова Золотой телёнок Игра престолов Камо грядеши Кодекс книга Континуум Гернсбека Лью Арчер Малая Глуша Мультики Повесть о Светомире царевиче О постройках Последние дни Помпеи Приключения Михея Кларка Птицы Америки Роман о девочках Русские переводы Божественной комедии Семь красавиц Скиталец Слово о полку Игореве Современная Утопия Стихотворения Иосифа Сталина Судья Ди Сэр Гавейн и Зелёный Рыцарь Тай Пэн Творчество Вячеслава Иванова Три сестры Убийство Роджера Экройда Утопия Федон Фрегат Паллада Хоббит или Туда и обратно Церковная история народа англов Чолпонбай Шекспировский вопрос
Аниме и манга Хентай
Булгаков Белая гвардия Мастер и Маргарита Неделя просвещения
Дозоры Дневной Дозор Ночной Дозор Сумеречный Дозор
Достоевский История создания романа Братья Карамазовы Лиза Хохлакова Михаил Ракитин Преступление и наказание
Ефремов Лезвие бритвы Таис Афинская
Крапивин В ночь большого прилива Голубятня на жёлтой поляне Дети синего фламинго Мальчик со шпагой Та сторона где ветер
Братья Стругацкие Второе нашествие марсиан Высокая теория воспитания Гадкие лебеди Град обреченный Жиды города Питера или Невесёлые беседы при свечах Извне Мир Полудня Отягощённые злом или Сорок лет спустя Полдень век Путь на Амальтею Рассказы братьев Стругацких Страна багровых туч Хищные вещи века Хромая судьба
А Н Толстой Аэлита Детство Никиты Мишука Налымов
Эдгар По Ворон стихотворение Сердце обличитель Убийство на улице Морг
Музыка альбом альбом Дэвида Боуи альбом альбом альбом альбом Альтернативный рок Вендетта Времена года Вивальди Горгород Гранж Дорога Коломийцев в полный рост Мугам Музыка Израиля Песнь немцев Симфония Страсти Бах Фри джаз
Оперы Кармен Орфей Хованщина
Высоцкий Банька по белому Диалог у телевизора Кони привередливые Лукоморья больше нет
Чайковский Воспоминание о дорогом месте Воспоминание о Флоренции Жизнь симфония Симфония ми бемоль мажор
альбом
альбом
композиция композиция
Кинематограф и анимация
Фильмы Аватар Ад в поднебесье Андерграунд Барри Линдон Бешеные псы Бойцовский клуб Большой Лебовски Бриллиантовая рука Бриолин В джазе только девушки Город воров Гром Трудное детство Гусарская баллада Двадцать восемь панфиловцев День сурка Доктор Живаго Заводной апельсин Золушка фильм Иди и смотри Кавказская пленница или Новые приключения Шурика Клеопатра Клуб Завтрак Конформист Крик Крик Майор Гром Чумной Доктор Марсианин Мертвец Место встречи изменить нельзя Мимино Наверное боги сошли с ума Нападение на й участок Операция Арго Первые на Луне Пикник у Висячей скалы Поговори с ней Подкидыш Покровские ворота Полёты во сне и наяву Последняя волна Профессия репортёр Ребёнок Розмари С широко закрытыми глазами Семь Слон Снафф Спартак Стиляги Стражи Галактики Часть Сука Техасская резня бензопилой Фантомас Хороший плохой злой Хэллоуин Я Куба Я шагаю по Москве
Телесериалы Гриффины Доктор Кто й сезон Домой до темноты Друзья Клуб Винкс Куда все подевались Одиннадцатый час Доктор Кто Стрела й сезон
Мультфильмы Ёжик в тумане Как приручить дракона Клуб Винкс Волшебное приключение Клуб Винкс Тайна затерянного королевства Клуб Винкс Тайна морской бездны Кот Феликс Приключения кота Фрица
Персонажи Кот в сапогах Шрек Фредди Крюгер
Другое Вечер поэзии в Политехническом музее Владимир Высоцкий в кино Сцена в душе
Театр Аршин мал алан Владимир Высоцкий в театре Злая Но Царь Фёдор Иоаннович Эпический театр
Спорт и развлечения
Спорт и развлечения
ХК Металлург Новокузнецк в сезоне
Спорт Джиро д Италия Майк Тайсон Джеймс Дуглас Планеризм Регби
Баскетбол Бостон Селтикс Национальная баскетбольная ассоциация Финал баскетбольного турнира Олимпийских игр
Теннис Битва полов История тенниса Матч Дон Бадж Готфрид фон Крамм Уимблдонский турнир
Футбол Интернасьонал Коринтианс Манчестер Юнайтед ФК Манчестер Юнайтед в сезоне Финал Лиги чемпионов УЕФА Шериф футбольный клуб
Хоккей Финал чемпионата мира по хоккею с шайбой ХК Металлург Новокузнецк в сезоне
Компьютерные игры Покемон
Ролевые игры Легенда о рыцаре и Ведьмак Дикая Охота
Серия
Серия
Серия
Серия
Серия
Серия
Серия
Серия
Серия бит бит серия
Персонажи Ёж Соник Капитан Шепард Элой
Наука
Наука
Астрариум
Астрономия
Галактики Большое Магелланово Облако Галактика Галактика Андромеды Галактика Треугольника Млечный Путь Морфологическая классификация галактик Спиральный рукав Эволюция галактик
Звёзды Главная последовательность Диаграмма Герцшпрунга Рассела Звезда Переменная звезда Спектральная классификация звёзд Эволюция звёзд Ядерные реакции в звёздах
Кометы Комета Галлея Комета Хейла Боппа Комета Хякутакэ
Солнечная система Гипотетические естественные спутники Земли Ида Кольца Урана Плутон Пояс астероидов Прохождение Венеры по диску Солнца Смещение перигелия Меркурия Солнечное затмение Солнце Спутники Венеры Уран Юпитер
Прочее Астрариум Коричневый карлик
Биология
Анатомия и физиология Анатомия и физиология млекопитающих Антитела Гематоэнцефалический барьер Иммунная система Система комплемента Шёрстный покров собаки Эпителий
Ботаника микология альгология Банан Белозор болотный Берёза Бук европейский Динофлагелляты Дрожжи Криптофитовые водоросли Пихта одноцветная
Зоология
Беспозвоночные Бескишечные турбеллярии Гребневики Губки Двустворчатые Киноринхи Моллюски Пластинчатые
Насекомые Гусеница Жесткокрылые Зелёноголовый муравей Муравьи Муравьиные львы Птицекрылка королевы Александры Скачок Резеля Слепни Стрекозы Чешуекрылые Щитник серый
Ихтиология Белая акула Китовая акула Мако акула Манты род Речной окунь Тёмная акула Шёлковая акула
Герпетология Бесхвостые земноводные Обыкновенная игуана Малоазиатский тритон Прыткая ящерица Расписная черепаха
Орнитология Бескрылая гагарка Индейский волчок Краснолицая птица мышь Морские птицы Обыкновенная гага Птицы Птицы мыши Рябчик Сапсан Североамериканский мохноногий сыч Серая цапля Серощёкая поганка Совиные козодои Тоди Турухтан Утиные
Воробьинообразные Городская ласточка Пальмовый чекан Разноклювая гуйя Расписной овсянковый кардинал
Голубеобразные Маврикийский дронт Сизый голубь Странствующий голубь
Стрижеобразные Древесные стрижи Колибри Рубиновогорлый колибри Стрижиные Чёрный американский стриж
Фламингообразные Андский фламинго Красный фламинго Малый фламинго Фламинго Джеймса Фламинговые Чилийский фламинго
Ястребообразные Андский кондор Белоголовый орлан Беркут
Териология Английский бульдог Дальневосточный леопард Двугорбый верблюд Ирбис Кашалот Манул Обыкновенный бегемот Пастушьи собаки Синий кит Тигр
Микробиология и вирусология Азотобактер Археи Бактерии Вироиды Вирофаги Вирус гепатита дельта Вирусы Гигантские вирусы Мимивирус
Молекулярная клеточная биология и биохимия фотосинтез фотосинтез Белки Генетический код Гомологичная рекомбинация Дендритные клетки ДНК Клеточное ядро Кэп Лейкоциты НАДН дегидрогеназный комплекс Нейтрофилы Некроптоз Нетранслируемые области Нуклеолин Нуклеофозмин Окислительное фосфорилирование Плазмиды Протеасома Строение бактериальной клетки Тельце Кахаля Транскриптомные технологии Фотосистема Цитохром с оксидаза Эпигеномика Ядерные тельца Ядрышко
Охрана толстых лори
Эволюционная биология и палеонтология Доказательства эволюции О начале человеческой истории Питекантроп Тарбозавр Тираннозавр Человек флоресский Эволюция Эдмонтозавр
Экология Буковый лес Охрана толстых лори
Лингвистика Азбучная война Армянская палеография Кипу Ленинградская фонологическая школа Руны Русское личное имя Светлана
Языки и диалекты Багвалинский язык Валлийский язык Вепсский язык Верхнелужицкий язык Кашубский язык Латышский язык Литовский язык Македонский язык Нахско дагестанские языки Нижнелужицкий язык Поднестровский диалект украинского языка Полабский язык Польский язык Праиндоевропейский язык Русский язык Словацкий язык Среднерусские говоры Фриульский язык
Математика Аксиома параллельности Евклида Арифметика Комплексное число Лемма Шепли Фолкмана Логарифм Основания математики Парадокс Рассела Перцептрон Треугольник Рёло Суффиксный автомат Фигурные числа
История математики История арифметики История криптографии История математических обозначений История теории вероятностей История тригонометрии Спор Ньютона и Лейбница о приоритете
Медицина Болезнь Паркинсона Ботулизм Бронхиальная астма Гемангиобластома Менингит
Физика Вектор Лапласа Рунге Ленца Гигантское магнетосопротивление Закон Кулона Инфракрасная спектроскопия Квантовая теория поля Общая теория относительности Уравнения Максвелла Фотон Электрон
История физики Вероломная восьмёрка Изобретение транзистора
Химия Гипохлорит натрия Графен Окись этилена Спирты
Прочее
Техника
Техника
Крушение Титаника
Аварии и катастрофы Авария на АЭС Фукусима Авария на Саяно Шушенской ГЭС Катастрофа в Портленде Крушение Титаника Столкновение над Днепродзержинском
Авиация и ракетная техника Трайдент Самолёт Можайского Як
Автомобили третье поколение третье поколение первое поколение первое поколение первое поколение третье поколение
Артиллерия и стрелковое оружие мм автоматическая зенитная пушка образца года К мм автоматическая зенитная пушка образца года К мм пушка мм противотанковая пушка образца года ЗИС мм дивизионная пушка образца годов мм дивизионная пушка образца года Ф мм полковая пушка образца года мм полковая пушка образца года мм пушка образца годов А мм ампуломёт образца года мм гаубица образца года М мм гаубица пушка образца года МЛ мм пушка образца года Бр мм морская пушка Б АСУ Лёгкое пехотное орудие Морское орудие Тяжёлое противотанковое ружьё см ШКАС
СУ
Бронетехника танк БТР Валентайн танк Гарфорд Путилов танк Прист САУ Стюарт танк СУ СУ Т Т Т Т Т Т Фердинанд САУ Штурмтигр
Боевые корабли Авианосцы типа Лексингтон Аврора Броненосный крейсер Броненосцы береговой обороны типа Адмирал Сенявин Гото Предестинация Крейсер ПВО Лёгкий крейсер Лидеры эскадренных миноносцев проекта Лидеры эскадренных миноносцев проекта Линейные корабли типа Айова Линейные корабли типа Байерн Линейные корабли типа Бисмарк Линейные корабли типа Дюнкерк Линейные корабли типа Нельсон Линейные корабли типа Норт Кэролайн Линейные корабли типа Саут Дакота Линейный крейсер Линейные крейсера типа Инвинсибл Линейные крейсера типа Ринаун Малый погружающийся ракетный корабль проекта Мёко тяжёлый крейсер Полтава Сорю Тяжёлый крейсер Тяжёлые крейсера типа Мёко Тяжёлые крейсера типа Такао Эскадренные миноносцы проекта Эскадренные миноносцы проекта Эскадренные миноносцы типа Арли Бёрк
Гражданские суда Титаник
Железнодорожный транспорт ДП Железнодорожная линия Овинище Весьегонск Железнодорожный транспорт в Тверской области Кругобайкальская железная дорога ЛМ Московский монорельс Е паровоз О паровоз Паровоз ФД Сонково станция
Компьютеры электроника и информационные технологии шумопонижение Операционный усилитель с токовой обратной связью Патент Великобритании Системы шумопонижения Усилитель Уильямсона
Космос Аполлон Аполлон Аполлон Аполлон Международная космическая станция Новые горизонты Протон ракета носитель Хаббл
Московская монорельсовая транспортная система
Электростанции
Атомные Балаковская АЭС ВВЭР
Гидро Баксанская ГЭС Богучанская ГЭС Братская ГЭС Бурейская ГЭС Волжская ГЭС Волховская ГЭС Днепрогэс Загорская ГАЭС Зарамагские ГЭС История проектов Жигулёвского гидроузла Колымская ГЭС Кондопожская ГЭС Красноярская ГЭС Новосибирская ГЭС Рыбинская ГЭС Саяно Шушенская ГЭС Чебоксарская ГЭС Цимлянская ГЭС Чиркейская ГЭС
Персоналии
Персоналии
Врачи Франко Базалья Вера Гедройц Пётр Герцен Игнац Филипп Земмельвейс Григорий Клячкин
Ганнибал
Государственные политические и военные деятели Мешади Азизбеков Андокид Александр Золотинскович Анкваб Аристид Адриен Аркан Хафез Асад Бедреддин Махмуд Джон Бофорт й граф Сомерсет Ионел Брэтиану Роберт Брюс й лорд Аннандейл Джордж Вашингтон Анастасий Вонсяцкий Ганнибал Джон Гордон Мехти Гусейнзаде Амброуз Дадли й граф Уорик Демад Антон Деникин Томас Джексон Дуаньфан Джефферсон Дэвис Жуань Юань Жунлу И Густи Нгурах Рай Иль Гази бен Артук Имадеддин Занги Тадеуш Костюшко Эрнан Кортес Критий Евгений Кушнарёв Генри Ли Роберт Ли Гюнтер Лютьенс Лян Цичао Джон Макдональд Александр Маринеско Сергей Марков Махмуд паша Голда Меир Харви Милк Роджер Монтгомери й граф Шрусбери Николай Морозов Джон Моубрей й герцог Норфолк Нажмудин Гоцинский Нурбану султан Карл Осипович Оде де Сион Генри Паркс Роза Паркс Маргарет Поул Николай Раевский Бенджамин Робертс Смит Константин Родзаевский Лоуренс Салливан Росс Антонино Патерно Кастелло ди Сан Джулиано Сафие султан Валериан Сафонович Ральф де Стаффорд Пётр Столыпин Вернон Стэрди Джеб Стюарт Суприяди Томас Ланкастер герцог Кларенс Томас Уолтер Уайт Ферамен Уинфилд Хэнкок Уго Чавес Василий Чапаев Шехзаде Баязид Василий Шульгин Эвмен из Кардии Ричард Юэлл
Древний Рим Аппий Клавдий Цек Бальбин Гай Марий Гай Семпроний Гракх Гней Помпей Великий Гней Помпей Страбон Гордиан Децим Юний Брут Альбин Квинт Гортензий Гортал Квинт Лутаций Катул Квинт Лутаций Катул Капитолин Квинт Туллий Цицерон Квинт Цецилий Метелл Пий Квинт Цецилий Метелл Пий Сципион Квинт Серторий Квинт Фабий Максим Кунктатор Луций Корнелий Сципион Азиатский Луций Корнелий Цинна Луций Лициний Красс Луций Сергий Катилина Луций Эмилий Павел Македонский Максимин Фракиец Марк Ливий Друз Марк Кальпурний Бибул Марк Клавдий Марцелл Марк Лициний Красс Марк Порций Катон Младший Марк Порций Катон Старший Марк Целий Руф Гай Скрибоний Курион пропретор Марк Эмилий Лепид Марк Юний Брут Проб Публий Корнелий Сципион Африканский Публий Корнелий Сципион Эмилиан Африканский Публий Сульпиций народный трибун Пупиен Секст Помпей Магн Спартак Тиберий Семпроний Гракх Тиберий Семпроний Гракх консул года до н э Тит Квинкций Фламинин
Монархи правители представители правящих династий Авл Вителлий Александр царь Македонии Александр Македонский Александра Датская Антигон Одноглазый Баязид Боэмунд Веспасиан Виктория Гессен Дармштадтская Гай Юлий Цезарь Гальба Генри Стюарт герцог Глостерский Генрих Птицелов Генрих Святой Джейн Грей Джон Гонт Джунейд бей Измироглу Дидий Юлиан Дмитрий Шемяка Домициан Екатерина Йоркская императрица Зоя Изабелла Баварская Иовиан императрица Ирина Калигула Иван Данилович Калита Каролина Брауншвейгская Клавдий Готский Клодий Альбин Кылыч Арслан Лайонел Антверп герцог Кларенс Лионелло д Эсте Луций Корнелий Сулла Людовик Благочестивый Максимиан Мануил Комнин Марк Антоний Мария Эдинбургская Месуд Мустафа Наполеон Нерва Октавиан Август Олимпиада Эпирская Осман Отон Педру император Бразилии Пердикка Перикл Пертинакс Песценний Нигер Пржемысл Отакар Ричард Саул Септимий Север Сесилия Йоркская Софья Гольшанская Тит Требониан Галл Фридрих император Священной Римской империи Царица Савская Шарлотта Августа Уэльская Шарлотта Прусская Эд Великий Эдуард Эдуард
Вера Холодная
Деятели искусства Лиля Брик Юрий Гивнер Борис Иофан Маргарита Морозова
Актёры и режиссёры Луис Бунюэль Анастасия Вертинская Владимир Высоцкий Олег Даль Алла Демидова Олег Ефремов Трейси Лордс Лоренс Оливье Элис Пирс Роман Полански Алексей Попов Иннокентий Смоктуновский Минни Терри Яна Тумина Михаил Ульянов Арнольд Фанк Вера Холодная Филип Сеймур Хоффман Геннадий Шпаликов
Музыканты певцы и композиторы Дэвид Боуи Узеир Гаджибеков Дженис Джоплин Скотт Джоплин Брюс Дикинсон Николас Дрейк Курт Кобейн Аврил Лавин Джон Леннон Густав Малер Поль Робсон Лидия Русланова Антонио Сальери Юлиан Скрябин Роджер Уотерс Элла Фицджеральд Элис Купер
Майк Айнез Уильям Дюваль Шон Кинни Майк Старр Лейн Стейли
Другое Попытка самоубийства Петра Чайковского Религиозные взгляды Петра Чайковского Смерть Петра Чайковского
Писатели и поэты Анний из Витербо Архилох Перл Бак Константин Бальмонт Уильям Берроуз Эдгар Райс Берроуз Бертольт Брехт Энн Бронте Чарльз Буковски Иван Бунин Вергилий Курт Воннегут Том Вулф Гай Саллюстий Крисп Гай Светоний Транквилл Роберт ван Гулик Филип Киндред Дик Жоэль Диккер Игнатиус Доннелли Иван Ефремов Василий Жуковский Кассиодор Хелен Адамс Келлер Валентин Иванов Вячеслав Иванов Владимир Короткевич Антонин Ладинский Станислав Лем Линь Хуэйинь Павел Мельников Печерский Александр Милюков Мария Моравская Аксель Мунте Евгений Петров Плутарх Эдгар По Антонио Роблес Публий Корнелий Тацит Василий Пушкин Георгий Самченко Хана Сенеш Ариадна Скрябина Владимир Соллогуб Братья Стругацкие Александр Сумароков Василий Тимирязев Леонид Топчий Василий Тредиаковский Мэри Уолстонкрафт Дарья Фикельмон Чарльз Хой Форт Генри Райдер Хаггард Дмитрий Хвостов Михаил Херасков Пауль Целан Анна Черткова Варлам Шаламов Райкан Шукурбеков Александра Якоби Василий Ян
Другое Исчезновение Агаты Кристи
Фотографы Клементина Гаварден Юрий Ерёмин Трейси Моффат Фрэнк Сатклифф
Художники Алипий Лоуренс Альма Тадема Степан Бакалович Михаил Врубель Эммануил Дмитриев Мамонов Жан Леон Жером Витторе Кривелли Грэм Овенден Никола Пуссен Илья Репин Питер Пауль Рубенс Генрих Семирадский Джорджо Скьявоне Александр Соловьёв Джеймс Уистлер Цугухару Фудзита Эрик Хебборн Эдвард Хоппер Роман Шустров Жан Огюст Доминик Энгр Мауриц Корнелис Эшер
Предприниматели Зиновий Гржебин Сатору Ивата Савва Мамонтов Карлос Фермин Фицкаральд Говард Хьюз
Преступники и авантюристы Анна Андерсон Михал Голеневский Княжна Тараканова Алексей Суклетин Фёдор Толстой Дмитрий Шульц
Путешественники Руаль Амундсен Эйвин Аструп Роберт Бартлетт Джованни Баттиста Бельцони Реджинальд Кётлиц Иван Крузенштерн Джордж Левик Юрий Лисянский Алистер Маккей Клемент Маркэм Николай Миклухо Маклай Сесил Мирз Дуглас Моусон Фритьоф Нансен Иссахар Робертс Николай Пинегин Роберт Пири Отто Свердруп Роберт Скотт Бенджамин Ли Смит Хьюберт Уилкинс Мэтью Хенсон Чжэн Хэ Эпсли Черри Гаррард Эрнест Шеклтон Ялмар Юхансен
Жан Кальвин
Религиозные деятели Августин Кентерберийский Беда Достопочтенный Василий Босоногий Вера Молчальница Иоанн Креститель Иоанн Тобольский Исидор Севильский Жан Кальвин Пьер Кошон Владимир Марцинковский Матрона Босоножка Месроп Маштоц Митя Козельский Параскева Дивеевская Святой Патрик Сергий Странник Антоний Фёдор Кузьмич митрополит Филипп Цезарий Арелатский Шенуте
Спортсмены Эльмар Гасымов Джеки Джойнер Керси Фёдор Емельяненко Ильхам Закиев Джеки Робинсон Дайсукэ Такахаси Хайле Гебреселассие Патрик Чан
Альпинисты Евгений Белецкий Анатолий Букреев Кирилл Кузьмин Владимир Рацек
Баскетболисты Бриттни Грайнер Майкл Джордан Андре Игудала Бен Уоллес
Теннисисты Алтея Гибсон Билли Джин Кинг Маргарет Корт Джон Макинрой Бобби Риггс Билл Тилден Серена Уильямс Роджер Федерер
Футболисты Тьерри Анри Деннис Бергкамп Джордж Бест Джанлуиджи Буффон Анатолий Бышовец Валерий Газзаев Гарринча Алессандро Дель Пьеро Роберто Донадони Дидье Дрогба Юрий Жирков Денис Колодин Йохан Кройф Гари Кэхилл Роберт Левандовский Диего Марадона Лионель Месси Франк Рибери Олег Романцев Криштиану Роналду Уэйн Руни Кристин Синклер Дмитрий Сычёв Франческо Тотти Лев Яшин
Хоккеисты Джером Игинла Илья Ковальчук Александр Овечкин Бобби Орр
Шахматисты и шашисты Александр Алехин Хосе Рауль Капабланка Гарри Каспаров Рашид Нежметдинов Василий Соков Вильгельм Стейниц Макс Эйве
Учёные философы и теологи Луи Альтюссер Антифонт Якоб Арминий Архимед Александр Бандурка Бао Шичэнь Беда Достопочтенный Пьер Белон Алан Блюмлейн Нильс Бор Барнум Браун Адела Бретон Иоганн Буксторф Луи де Бройль Иехиэль Яаков Вайнберг Ван Тао Наталия Варбанец Леонард Вулли Галилео Галилей Уильям Роуэн Гамильтон Вернер Гейзенберг Уильям Гелл Уильям Гершель Леви бен Гершом Горгий Гу Цзеган Стивен Джей Гулд Лев Гумилёв Петер Дебай Жиль Делёз Кенелм Дигби Поль Дирак Александр Зиновьев Арнольд Зоммерфельд Иакинф Фрэнк Калверт Томмазо Кампанелла Кан Ювэй Говард Картер Николай Катанов Афанасий Кирхер Лев Клейн Юрий Кнорозов Осип Ковалевский Джон Конвей Лауге Кох Хасдай Крескас Герасим Лебедев Джозеф Левенсон Джеймс Легг Готфрид Вильгельм Лейбниц Юст Липсий Николай Лобачевский Хендрик Антон Лоренц Персиваль Лоуэлл Никлас Луман Соломон Маймон Дункан Маккензи Джеймс Максвелл Геннадий Матвеев Сильванус Морли Джон Джеймс Одюбон Давид Окерблад Роберт Оппенгеймер Петер Симон Паллас Луи Пастер Макс Планк Плифон Огюст Ле Плонжон Элис Ле Плонжон Борис Поршнев Татьяна Проскурякова Эрнест Ренан Беатус Ренанус Виталий Рубин Александр Смирнов Адам Смит Сократ Георг Соэга Спальвин Евгений Генрихович Джордж Старки Натан Стругацкий Хулио Сесар Тельо Тит Ливий Джон Эрик Томпсон Никола Клод Фабри де Пейреск Майкл Фарадей Рихард Фасмер Марсилио Фичино Джон Кинг Фэрбэнк Константин Циолковский Пафнутий Чебышёв Чжан Бинлинь Чжан Сюэчэн Жан Франсуа Шампольон Генрих Шлиман Ольга Шор Эрвин Шрёдингер Артур Эванс Леонард Эйлер Альберт Эйнштейн Пауль Эренфест Томас Юнг Янь Фу
Каспар Хаузер
Прочие Жозефин Батлер Эрнст Бёттихер Мария Волконская Конни Гилкрист Наталья Гончарова Иосиф Григулевич Владимир Давыдов Татьяна Давыдова Дороти Дин Ольга Жеребцова Александр Живаго Дэниел Ламберт Фредерик Ло Олмстед Христофор Плантен Эми Робсарт Мануэла Саэнс Алексей Софронов Екатерина Суинфорд Николай Татаров Ия Фешина Каспар Хаузер Екатерина Хомякова
Источник Википедия
Категории Проект Избранные статьиВикипедия Содержание ВикипедииСкрытая категория Википедия Заглавная страница
Навигация
Персональные инструменты
Вы не представились системеОбсуждениеВкладСоздать учётную записьВойти
Пространства имён
ВикипедияОбсуждение
русский
Просмотры
ЧитатьПросмотр кодаИстория
Ещё
Поиск
Навигация
Заглавная страницаСодержаниеИзбранные статьиСлучайная статьяТекущие событияПожертвовать
Участие
Сообщить об ошибкеКак править статьиСообществоФорумСвежие правкиНовые страницыСправка
Инструменты
Ссылки сюдаСвязанные правкиСлужебные страницыПостоянная ссылкаСведения о страницеПолучить короткий кодЭлемент Викиданных
Печать экспорт
Скачать как для печати
В других проектах
Мета викиВикивидыВикиучебникВикиданныеВикисловарь
На других языках
комиКъарачай МокшеньОлык Кырык Саха
Править ссылки
Эта страница в последний раз была отредактирована марта в
Текст доступен по лицензии С указанием авторства С сохранением условий в отдельных случаях могут действовать дополнительные условия
Подробнее см Условия использования
зарегистрированный товарный знак некоммерческой организации Фонд Викимедиа
Политика конфиденциальности
Описание Википедии
Отказ от ответственности
Свяжитесь с нами
Кодекс поведения
Разработчики
Статистика
Заявление о куки
Мобильная версия